et Louise ne put s' empêcher d' éclater de rire .
tiens , vois tu , continua t elle en prenant la main de Chausserouge qu' elle attira près d' elle , bien souvent tu as manqué d' énergie , mais l' acte de courage de cette nuit me fait tout oublier , je t' aimerais rien que pour ça !
merci !
dit le dompteur , à mon tour de te dire ce que nous avons décidé , Jean et moi .
à partir d' aujourd'hui , nous nous associons .
tout en restant maître de la plus grande part de la ménagerie , puisque mon apport est plus considérable , je prends officiellement ton fils avec moi ...
nous régulariserons notre situation en passant un acte devant notaire , dès que la prudence nous permettra d' y songer .
il faut laisser passer un peu d' eau sous le pont ...
mais c' est dès à présent chose convenue .
alors , tous les bonheurs le même jour !
plus de dettes !
de l' argent !
mon fils établi définitivement ...
devenant patron !

et c' est à toi que je dois ça ...
je ne t' en remercierai jamais assez !
elle saisit son amant par le cou et l' embrassa sur les deux joues .
maintenant , secoue moi cet air d' enterrement ...
un bon diner par là dessus et il n' y paraitra plus ...
puis , comme si un soupçon nouveau lui traversait la cervelle :
vous êtes bien sur qu' il n' y avait personne dans la ménagerie quand vous avez fait le coup ?

pas de veilleur ...
personne ?
voyons , nous ne sommes pas des enfants , dit Jean en haussant les épaules .
on n' a rien entendu du dehors ?
allons donc !
il faisait un orage du tonnerre de Dieu !

le tonnerre , les éclairs , tout le diable et son train ...
je te dis que tout le monde était d' accord ...
jusqu' aux bêtes qui réclamaient de la pâture ...
il fallait qu' il y passe ...
sa dernière heure avait sonné ...
ce n' est pas notre faute ...
nous n' avons été que des instruments ...
qui ont obéi à la destinée !
dit le superstitieux Chausserouge , heureux de trouver dans l' argumentation de son complice une excuse propre à calmer le cri de sa conscience .
puis , comme l' heure du repas approchait :
maintenant , les enfants , vous savez , assez causé .
nous n' avons plus rien à nous dire ...
il ne s' est rien passé et nous ne savons rien .
elle se pencha hors de la caravane et appela :
fatma , dis à Zézette de venir déjeuner .
fatma , une belle fille brune de vingt ans environ , sortit de la tente qui avoisinait la caravane .
mâme Tabary , dit elle , je sais pas ce qu' elle a , Zézette , elle est toute drôle , ce matin !
elle est malade ?
demanda le dompteur vivement .
je ne sais pas ...
elle est couchée ...
elle ne se plaint pas et elle a les yeux grands ouverts .
Chausserouge descendit et entra dans la tente .
la petite fille reposait sur le lit de camp qu' on lui dressait chaque soir , depuis que son père avait élu domicile chez Louise Tabary à côté de ceux de Fatma et de deux autres pensionnaires de l' entresort .
elle avait le visage empourpré , les yeux cernés , les mains brulantes .
à l' aspect de son père , son regard se mouilla , tandis que ses traits se contractaient .
sans doute la vue de son père renouvelait en elle les émotions qu' elle avait ressenties durant la terrible veille , car un tremblement convulsif secoua tout son corps .
Chausserouge s' était assis , très tendre et très caressant , auprès de sa petite fille .
il lui tâta le pouls qui lui parut agité .
qu' est ce que tu as , demanda t il , voyons , ma petite Zézette ?
elle regarda fixement son père , comme pour se demander si elle n' avait pas été l' objet d' un cauchemar , d' une hallucination effroyable .
cet homme , si bon , si doux , était il bien le même , qu' elle avait vu , la nuit précédente , distribuant à ses bêtes , des lambeaux de chair humaine ?
elle avait envie de lui crier :
dis , n' est ce pas ?
dis que j' ai rêvé !
tu n' es pas un assassin !
mais elle se contint et balbutia :
j' ai eu peur ...
cette nuit !
cette nuit ?
dit Chausserouge dont les sourcils se froncèrent .
peur de quoi ?
elle fit un effort sur elle même :
j' ai eu peur de l' orage .
au ton dont son père venait de lui poser cette dernière question , elle venait de comprendre qu' elle ne s' était point trompée .
un travail s' opéra dans son cerveau .
elle avait surpris un secret qu' elle ne devait pas connaître , un secret qui mettait dans sa main et la vie et l' honneur de son père ?
et qui sait ?
peut être François n' était il si tendre avec elle que parce qu' il se doutait ...
peut être était ce une feinte et voulait il s' assurer qu' elle , Zézette , n' avait rien vu , rien entendu ?
si elle laissait entendre qu' elle savait ...
à quels dangers ne s' exposait elle pas ?
un homme qui n' hésite pas à tuer , n' hésiterait peut être pas à se débarrasser de l' unique témoin de son crime ?
et une terreur instinctive la fit mentir , lui suggéra une fable qu' elle débita d' une voix haletante , entrecoupée :
voilà ...
je t' ai désobéi ...
quand tu m' as dit d' aller me coucher ...
je suis rentrée dans la tente ...
fatma et les deux autres ...
qui n' avaient pas travaillé étaient déjà couchées ...
quand j' ai vu qu' elles dormaient , je suis ressortie ...
j' ai pensé que malgré la pluie ...
il y avait peut être une dernière représentation chez Decker ...
où on joue " peau d' âne " ...
j' avais envie de voir ...
j' ai profité d' un moment où ça tombait moins fort ...
et j' ai couru près des colonnes de la place du Trône où Decker est installé ...
mais c' était fermé ...
alors j' ai voulu revenir , mais le tonnerre s' est mis à gronder ...
j' ai eu peur et je me suis cachée derrière un tour de toile ...
j' étais mouillée ...
j' ai eu froid ...
quand je suis rentrée et que je me suis mise au lit ...
je grelottais ...
et je n' ai pas dormi de la nuit ...
voilà !